\chapter{Bibliografia}

\section{Edições, traduções e comentários específicos dedicados
ao~\emph{Fedro}:}

 

\begin{bibliohedra}
\tit{Brisson, L.}~\emph{Phèdre}. Paris: Flammarion, 1989.
\tit{Burnet, J.}~\emph{Platonis Opera}. Oxford: Oxford Classical
  Texts, 1901, tomo \versal{II}.
\tit{Chambry, E.}~\emph{Phèdre}. Paris: Flammarion, 1992.
\tit{De Vries, G.J.}~\emph{A~Commentary on the Phaedrus of Plato}.
  Amsterdam: Adolf \versal{M.}~Hakkert"-Publisher, 1969.
\tit{Diano, C.}~\emph{Dialoghi}. Bari: Laterza, 1934, vol. \versal{III}.
\tit{Fernandez, L.G.}~\emph{Fedro}. Madrid: Alianza, 2004.
\tit{Ferreira, J.R.}~\emph{Fedro}. Lisboa: Verbo, 1973.
\tit{Fowler, H.N.}~\emph{Plato, Euthyphro, Apology, Crito, Phaedo, Phaedrus}. Loeb
  Classical Library, Cambridge, Mass., 1914.
\tit{Gil, L.F.}~\emph{Fedro. Traducción, notas y studio preliminar}.
  Madrid: Instituto de Estudios Políticos, 1957.
\tit{Hackforth, R.}~\emph{Plato's Phaedrus. Translated with introduction
  and commentary}. Cambridge: Cambridge University press, 1952.
\tit{Hermias} Alexandrinus.~\emph{In Platonis Phaedrum Scholia, ad fidem
  codicis parisini 1810 denuo collati edidit et aparatu critic ornavit}.
  Ed. Paul Couvreur. Paris: Émile Bouillon, 1901.
\tit{Hermias} Alexandrinus.~\emph{In Platonis Phaedrum Scholia}. Ed.~Carlo
  M.~Lucarini \& Claudio Moreschini. Berlin: De Gruyer,
  2012.
\tit{Lledó, E.}~\emph{Fedro}. Madrid: Gredos, 2008.
\tit{Nunes, C.A.}~\emph{Fedro. Cartas. Primeiro Alcebíades}.
  Belém: \versal{UFPA}, 1975.
\tit{Poratti, A.}~\emph{Fedro}. España: Akal,
  2010.
\tit{Pucci, P.}~\emph{Fedro}. Bari: Laterza, 1998.
\tit{Robin, L.}~\emph{Platon, Oeuvres completes. Phèdre}.
  Paris: Les Belles Letres, 1933, tomo \versal{IV}.
\tit{Rowe. C.J.}~\emph{Plato: Phaedrus}. Warminster: Aris \& Phillips Ltd., 1986.
\tit{Ryan, P.}~\emph{Plato's Phaedrus, a commentary for greek readers}.
  University of Oklahoma Press, 2012.
\tit{Santa"-Cruz M.I.}~y \versal{Crespo, M.I.}~\emph{Fedro}. España: Losada, 2007.
\tit{Souza, J.C.}~de. O~amor alado, Platão, Fedro, 243e-257b.
  \emph{Letras Clássicas}, ano 2, n. 2, São Paulo: Humanitas, 1998.
\tit{Thompson, W.H.}~\emph{The Phaedrus of Plato}. London: Wittaker and Co.,1868; repr. 1973.
\tit{Vicaire, P.}~\& Moreschini. \versal{C.}~\emph{Phèdre}. Paris: Les Belles Letres,
  1998.
\tit{Vicaire, P.}~\emph{Phèdre}. Paris: Les Belles Letres, 1991.
\tit{Yunis, H.}~\emph{Phaedrus}. Cambridge:
  Cambridge Press, 2011.
\end{bibliohedra}

 

\section{Autores antigos:}

 

\begin{bibliohedra}
\tit{Anacreon}. Trad. Bruno Gentili. Roma: Athenaei, 1958.
\tit{Antiphon}. In~\emph{Minor Attic Orators}, vol. \versal{I}: Antiphon.
  Andocides. Trad. K.J.~Maidment. Harvard University Press, 1941.
\tit{Apulée}.~\emph{Les Métamorphoses}. Trad. P. Vallete. Paris: Les Belles
  Lettres, 1972.
\tit{Apuleio}, Lúcio.~\emph{O~asno de Ouro}. Trad. Francisco Antônio de
  Campos. Portugal: Europa"-América, 1990.
\tit{Aristophanes}.~\emph{Clouds. Wasps. Peace}. Trad. Henderson J., Harvard
  University Press, 1998.
\tit{Aristotele}.~\emph{Etica Nicomachea}.~Trad. Natali. C., Bari: Laterza,
  1999.
\tit{Aristotele}.~\emph{Politica}. Trad. C.~A.~Viano. Milano: Bur, 2008.
\tit{Aristóteles}.~\emph{Física}~I"-\versal{II}. Trad. L. Angioni. Campinas: Unicamp,
  2002
\tit{Aristotelis}.~\emph{Physica}. Ed. W.D.~Ross.~Oxford: Clarendon Press,
  1950, Repr. 1966.
\tit{Aristotle}.~\emph{On Rhetoric}. Trad. G.~A.~Kennedy. Oxford: Oxford
  University Press, 1991.
\tit{Aristotle}.~\emph{Posterior Analytics. Topica}. Trad. Hugh Tredennick
  \& E.~S.~Forster, Harvard University Press, 1960.
\tit{Aristotle}.~\emph{The Art of rhetoric}. Trad.~J.H.~Freese. Michigan:
  2006.
\tit{\emph}{Comicorum Atticorum Fragmenta}~vol. 1., Ed. T.~Kock.~Leipzig: Teubner, 1880.
\tit{Élio} Aristides.~\emph{Pròs Platona perì rethorikês~}. Ed. W.~Dindorf.~Leipzig: Reimer, 1829, Repr. 1964.
\tit{Eurípides}.~\emph{Bacantes}. Trad. J.A.A. Torrano. São Paulo: Hucitec,
  São Paulo: Iluminuras, 1995.
\tit{Hipócrates}.~\emph{Aforismos}. Trad. J.M.~de Rezende, São Paulo:
  Unifesp, 2010.
\tit{Hipócrates}.~\emph{Da natureza do homem}. Trad. Henrique Cairus.
  ~\emph{História, Ciências, Saúde}, vol.~\versal{VI}, n. 2, 1999.
\tit{Hipócrates}.~\emph{Sobre o riso e a Loucura}. Trad. R.G.~de~Campos.
  São Paulo: Hedra, 2011.
\tit{Hipócrates}.~\emph{Tratados hipocráticos}. Trad. Nava, Gual, Férez y
  Alvarez. Barcelona: Gredos, 2000.
\tit{Isocrates}.~\emph{Opera Omnia}. Ed.~B.G.~Mandilaras. Germany:
  Verlag, 2003, vols. 1 \& 2.
\tit{Isocrates}.~\emph{Oratory of Classical Greece}. Trad. David C.~Mirhady \&
  Yun Lee Too. Texas: University of Texas Press, 2013, vol. \versal{I}.
\tit{Isocrates}.~\emph{Isocrates}. Trad. G.~Norlin. Harvard University Press, 1928, vol. \versal{I}.
\tit{Isocrates \& Too}, Yun Lee.~\emph{A commentary on Isocrates' Antidosis}. New York:
  Oxford University Press, 2008.
\tit{Laertius, D.}~\emph{Lives of Eminent Philosophers}. Trad. R.D.~Hicks. Harvard University Press, 1925. 2 vols.
\tit{Luciani} Samosatensis Opera. Ed. Jacobitz \& Karl Gottfried.
  Leipzig: Teubneri, 1913, vol. \versal{II}.
\tit{Lysias}. Trad. W.R.M.~Lamb. Harvard University Press, 2006.
\tit{Menander} (Rhetor).~\emph{Division of Epideictic Speeches}. Ed. D.A.~Russel \& N.G. Wilson.
  Oxford: Oxford University Press, 1981.
\tit{Omero}.~\emph{Iliade}. Trad. R.C.~Onesti. Torino: Einaudi, 1990.
\tit{Omero}.~\emph{Odissea}. Trad. R.C.~Onesti. Torino: Einaudi, 1989.
\tit{Pausanias}.~\emph{Description of Greece}. Leipzig: Teubner, 1967.
\tit{Photius}.~\emph{Bibliothèque}. Ed. R.~Henry. Paris: Les Belles
  Lettres, 1977.
\tit{Pindar}.~\emph{Nemean Odes. Isthmian Odes. Fragments}. Trad. William H.~Race. Harvard University Press, 1997.
\tit{Platão}.~\emph{Apologia de Sócrates. Eutifron.
  Críton}. Trad. André Malta. Porto Alegre: L\&\versal{PM}, 2014.
\tit{Platão}.~\emph{Filebo}. Trad. F.~Muniz. São Paulo: \versal{PUC} Rio \& Loyola,
  2015.
\tit{Platão}.~\emph{Górgias}. Trad. Daniel R.N.~Lopes. São Paulo:
  Perspectiva, 2011.
\tit{Platão}.\emph{~Íon. Hípias menor}. Trad. Andŕe Malta. Porto
  Alegre: L\&\versal{PM}, 2007.
\tit{Platão}.~\emph{O~Banquete. Apologia de Sócrates}. Trad. C.A.~Nunes.
  Pará: \versal{UFPA}, 2001.
\tit{Platão}.~\emph{Parmênides}. Trad. M.~Iglésias~\& F.~Rodrigues. São
  Paulo: \versal{PUC} Rio \& Loyola, 2003.
\tit{Platão}.~\emph{Protágoras. Górgias. Fedão}. Trad. C.A.~Nunes. Pará:
  \versal{UFPA}, 2002.
\tit{Platão}.~\emph{República}. Trad. Maria H.~da~R.~Pereira. Portugal:
  \versal{F.C.}~Gulbenkian, 1993.
\tit{Platão}.~\emph{Teeteto. Crátilo}. Trad. C.A.~Nunes. Pará: \versal{UFPA}, 2001.
\tit{Platão}.~\emph{Timeu. Crítias. Segundo Alcebíades. Hípias Menor}.
  Trad. C.A.A.~Nunes. Pará: \versal{UFPA}, 2001.
\tit{Platon}.~\emph{Lysis}. Trad. A.~Croiset. Paris: Les Belles Lettres,
  1999.
\tit{Platone}.~\emph{La Repubblica}. Trad. G.~Lozza. Milano: Mondadori,
  1990.
\tit{Platone}.~\emph{Politico}. Trad. G.~Giorgini. Milano: \versal{BUR}, 2005.
\tit{Platone}.~\emph{Teeteto}. Trad. F.~Ferrari. Milano: \versal{BUR}, 2011.
\tit{Plotino}.~\emph{Tratados das Enéadas}. Trad. A.~Sommerman. São Paulo: Polar, 2000.
\tit{Safo} de Lesbos.~\emph{Hino a Afrodite e outros poemas}. Trad. G.~Ragusa. São Paulo: Hedra, 2011.
\tit{\emph}{Scholia graeca in Aristophanem}. Trad. F.~Dübner. Paris:
  Didot, 1969.
\tit{Strabo}.~\emph{Geography}. Trad. H.~L.~Jones.
  Harvard University Press, 1928, vol. \versal{V}, livros 10"-12.
\end{bibliohedra}

 

 

\section{Bibliografia Geral:}


\begin{bibliohedra}
\tit{Albert}, K.~\emph{Platonismo, caminho e essência do filosofar
  occidental}, São Paulo: Loyola, 2011.
\tit{Arnaoutoglou}, I.~\emph{Leis da Grécia Antiga}, São Paulo: Odysseus,
  2003.
\tit{Ast}, Friedrich\emph{. Lexicon Platonicum}, 3 vols. Lipsiae: Weidmann,
  1835.
\tit{Austin}, N.~\emph{Helen of Troy and her shameless phantom}. New York:
  Cornell University Press, 1994.
\tit{Barnabé}, A.~\emph{Platón y el orfismo}, Madrid: Agapea, 1990.
\tit{Benson}, H.~H.~[et. al.]~\emph{Platão}, trad. Zingano, M.~A., Porto
  Alegre: Artmed, 2011.
\tit{Berg}, R.~M.~van den.~\emph{Proclus' hymns}: essays, translations and
  commentary, Köln: Brill, 2001.
\tit{Bowra} C.M.~\emph{Stesichorus in the Peloponnese}, The Classical
  Quarterly, v. 28, n.2;1934.
\tit{Bowra} C.M.~\emph{The Two Palinodes of Stesichorus}, The Classical
  Review 13,03;1963.
\tit{Brisson}, L.~\emph{Orphée --- poèmes magiques et cosmologiques}, Paris:
  Les Belles Lettres, 1993.
\tit{Brisson}, L.~\emph{Proclus et l'orphisme}~In Proclus, lecteur et
  interprète des anciens, Paris: Les Belles Letres, 1987.
\tit{Bruce}, I.~A.~F\emph{. Athenian Embassies in the Early Fourth
  Century}~B.C.~Zeitschrift für Alte Geschichte, v. 15, n.3, Franz
  Steiner Verlag, 1966.
\tit{Cairus}, Henrique F.~\& Ribeiro Jr., W.~A.~\emph{Textos
  Hipocráticos}:~\emph{o doente, o médico e a doença}, Rio de Janeiro:
  Fiocruz, 2013.
\tit{Cambiano} G.~\emph{Dialettica, medicina, retorica nel Fedro platonico}.
  Rivista di Filosofia, 57:284--305, 1966.
\tit{Campbell}, David.~\emph{Greek Liric}~\versal{III}, Harvard University Press,
  1991.
\tit{Campos}, R.~G.~de~\emph{O~Fedro de Platão à luz da tríade de
  Estesícoro}, 2012.~Doutorado em Filosofia, São Paulo: \versal{FFLCH}"-\versal{USP}.
  Disponível em: . Acesso em: 2015--09--30.
\tit{Cardoso}, D.~\emph{A~alma como centro do filosofar de Platão}, São
  Paulo: Loyola, 2006.
\tit{Casadio}, Giovanni.~\emph{La metempsicosi tra Orfeo e Pitagora}, In
  Orphisme et Orphée, (Org.) Borgeaud, Philippe, Genève: Droz, 1991.
\tit{Cassin}, B.~\emph{O~efeito sofístico}, Brasil: Ed. 34, 2005.
\tit{Cerri}, G.~\emph{Il ruolo positivo della scrittura secondo Il Fedro di
  Platone}.~In Understanding the Phaedrus, (Org.) Rosseti, L., Sankt
  Augustin: Verlag, 1992.
\tit{Chantraine} P.~\emph{Dictionnaire Etymologique Langue Grecque: Histoire
  des mots}, Paris: Klincksieck 1968.
\tit{Cherniss}, H.~\emph{Selected Papers}, Leiden: Brill, 1977.
\tit{Colli}, G.~\emph{La Nascita della filosofia}, Milano: Adelphi, 1975.
\tit{Córdova}, P.~V.; Aquino, S.; Juárez, M.~G.~\& Vidal, G.~R.~  ;~\emph{Oratória griega y oradores áticos del primer periodo}; México:
  Unam, 2004.
\tit{Cornford}, F.~M.~\emph{Principium Sapientae, as origens do pensamento
  filosófico grego}, Lisboa: Calouste Gulbenkian, 1989.
\tit{Corrêa}, P.C.~\emph{Harmonia -- mito e música na Grécia antiga}, São
  Paulo: Humanitas, 2003.
\tit{D}'Alfonso, F.~\emph{La ``choreía'' astrale in un passo
  del~}Fedro\emph{~platônico}, Helikon, 33--34, 1993--1994.
\tit{D}'Alfonso, F.~\emph{Stesicoro et la performance}, Roma: \versal{GEI}, 1994.
\tit{Davies}, M.~\emph{Poetarum Melicorum Graecorum Fragmenta}, Oxford,
  1991.
\tit{Defradas}, J.~\emph{Les thèmes de la propagande delphique}, Paris:
  Librairie G.~Klincksieck, 1954.
\tit{Denniston}, J.~D.~\emph{Greek prose style}, London: Bristol, 2002.
\tit{Derrida}, J.~\emph{A~Farmácia de Platão}, São Paulo: Iluminuras, 1997.
\tit{Diels}, Herman \& Kranz, Walther.~\emph{Die fragmente der
  vorsokratiker}, 3 vol.~Berlin: Weidmann, 1989.
\tit{Dixsaut}, M.~\emph{Métamorphoses de la dialectique de Platon}, Paris:
  Vrin, 2001.
\tit{Dodds}, E.R.~\emph{The Greeks and the Irrational}, London: University
  of California Press, 1997.
\tit{Dover}, K.~J.~\emph{A~Homossexualidade na Grecia Antiga}, São Paulo:
  Nova Alexandria, 2007.
\tit{Dover}, K.~J.~\emph{Greek word order}, London: Bristol, 2001.
\tit{Entralgo}, P.~L.~\emph{La curación por la palabra en la antigüidad
  clásica}, Barcelona: Anthropos, 1987.
\tit{Fattal}, M.~\emph{L'alethès lógos du Phèdre
  en}~270c10~\emph{In}~Rosseti, L.~(Org.)~\emph{Understanding the
  Phaedrus}, Sankt Augustin: Verlag, 1992.
\tit{Ferrari}, G.~R.~F.~\emph{Listening to the Cicadas: A Study of Plato's
  Phaedrus}, Cambridge: Cambridge Classical Studies, 1990.
\tit{Festugière} A.~J\emph{. Platon et L'orient,~}In Études de philosophie
  grecque, Paris: J.~Vrin, 1971.
\tit{Fontes}, J.~B.~\emph{Eros, tecelão de mitos -- a poesia de Safo de
  Lesbos}, São Paulo: Estação Liberdade, 1991.
\tit{Friedländer}, P.~\emph{Platone}, Milano: Bompiani, 2004.
\tit{Furley} W.~D.~\& Bremer J.~M.~\emph{Greek Hymns}, vol.1, Tübingen: Mohr
  Siebeck, 2001.
\tit{Gadamer}, H"-G.~\emph{A~ideia do Bem entre Platão e Aristóteles}, São
  Paulo: Martins Fontes, 2009.
\tit{Gaiser}, K.~\emph{La metafísica della storia in Platone}, Milano: Vita
  e Pensiero, 1991.
\tit{González}, J.~\emph{Psique y Eros en el~}Fedro, In~\emph{Platón: Los
  diálogos tardíos.}~Conrado, Eggers L.~(Org.) Actas del Symposium
  Platonicum, Sankt Augustin: Verlag, 1986.
\tit{Graves}, R.~\emph{The Greek Myths}, 2 vol.~Great Britain, 1960.
\tit{Grimal}, P.~\emph{Dicionário da Mitologia grega e romana}, Rio de
  Janeiro: Bertrand, 1997.
\tit{Guthrie}, W.~K.~C.~\emph{The Greek philosophers}, London: Harper
  Colophon, 1975.
\tit{Guthrie}, W.K.C.~\emph{Os sofistas}, Brasil: Paulus, 1991.
\tit{Heath}, M.~\emph{The unity of Plato's Phaedrus}, In Oxford Studies in
  Ancient Philosophy, volume \versal{VII}, Oxford, p.151--173, 1989.
\tit{Heath}, M.~\emph{The unity of the Phaedrus: a postscript}, In Oxford
  Studies in Ancient Philosophy, volume \versal{VII}, Oxford, p.189--191, 1989.
\tit{Hösle}, V.~\emph{Interpretar Platão}, São Paulo: Loyola, 2004.
\tit{Howland}, R.~L.~\emph{The attack on Isocrates in the Phaedrus}, The
  Classical Quarterly, 31:151--9; 1937.
\tit{Irwin} T.~\emph{Plato's ethics}, New York: Oxford, 1995.
\tit{Jaeger}, W.~\emph{Paideia}, México: Fondo de Cultura Economica, 2004.
\tit{Joly}, Robert.~\emph{La question hippocratique et le « Phèdre »,}~In
  \versal{REG}, \versal{LXXIV}, 1961.
\tit{Jouanna}, J.~\emph{Hippocrate}, Paris: Fayard,1992.
\tit{Käpel}, Lutz.~\emph{Paian, Studien zur Geschichte einer Gattung},
  Berlin: Walter de Gruyter, 1992.
\tit{Kastely}, J.~L.~\emph{Respecting the rupture: not solving the problem
  of Unity in Plato's Phaedrus}, In Philosophy and Rhetoric, Ed. Penn
  State University, Vol. 35, No 2, 2002.
\tit{Kelly}, A.~\emph{Stesikhoros and Helen}, Suisse: Museum Helveticum, v.
  64, 2007.
\tit{Kennedy}, G.~A.~\emph{Invention and Method: two rethorical treatises
  from the Hermogenic Corpus,}~Atlanta: Society of Biblical Literature,
  2005.
\tit{Kerényi}, K.~\emph{Arquétipos da religião grega}, Rio de Janeiro:
  Vozes, 2015.
\tit{Kern}, O.~\emph{Orphicorum Fragmenta}, Zurich: Weidmann, 1972.
\tit{Kirk}, G.~S, Raven, J.~E.~\& Schofield, M.~\emph{Os filósofos
  pré"-socráticos}, Lisboa: Calouste Gulbenkian, 2010.
\tit{Krämer}, Hans.~\emph{Platone e i fondamenti della metafísica}, Milano:
  Vita e pensiero, terza edizione, 1989.
\tit{Krämer}, Hans.~\emph{La nuova imagine di Platone}, Napoli: Bibliopolis,
  1986.
\tit{Kraut}, R.~(ed.)~\emph{The Cambridge companion to Plato}, Cambridge:
  Cambridge University Press, 1992.
\tit{Kucharski} P.~\emph{La rhétorique dans le Gorgias et le Phèdre}, In
  \versal{REG}, \versal{LXXIV}, 1961.
\tit{Lidell}, H.G., Scott, R.~\& Jones, H.~S.,~\emph{A~Greek"-English
  Lexicon}, Oxford, 1996.
\tit{Marques}, M.~P.~\emph{Platão, pensador da diferença --- uma leitura do
  Sofista}, Belo Horizonte: \versal{UFMG}, 2006.
\tit{Marrou}, H"-I.~\emph{Histoire de l'Education dans L'Antiquité}, Paris:
  Seuil, 1965.
\tit{Mattéi}, J"-F.~\emph{Platão}, São Paulo: Unesp, 2010.
\tit{Mazzara}, G.~\emph{Gorgia, la retorica del verosimile}, Verlag, 1999.
\tit{Moravcsik}, J.~\emph{Platão e platonismo}, São Paulo: Loyola, 2006.
\tit{Moss}, J.~\emph{Soul"-Leading: The unity of the Phaedrus, Again}, In
  Oxford Studies in Ancient Philosophy, volume 43, Oxford: 2012.
\tit{Mossé}, C.~\emph{Histoire d'une démocratie: Athènes}, Paris: Editions
  du Seuil, 1971.
\tit{Mossé}, C\emph{. Péricles, o inventor da democracia}, São Paulo:
  Estação Liberdade, 2008.
\tit{Nightingale}, Andrea W.~\emph{Genres in dialogue: Plato and the
  construct of philosophy}, Cambridge University Press, 1995.
\tit{Paleologos}, K\emph{. As modalidades esportivas}, In~\emph{Os Jogos
  Olímpicos na Grécia Antiga}, Vários Autores, 2004, São Paulo:
  Odysseus.
\tit{Pradeau} J"-F.~\& Brisson, L.~\emph{Dictionnaire Platon}, Paris:
  Elipses, 1998.
\tit{Pulquério}, M.~de O.~\emph{O~problema das duas Palinódias de
  Estesícoro}, Portugal: Humanitas -- 25/\allowbreak{}26, 1973.
\tit{Ragon}, E.~\emph{Grammaire grecque}, Paris: Gigord, 1961.
\tit{Reale}, G.~\emph{Por uma nova interpretação de Platão}, São Paulo:
  Loyola, 1997.
\tit{Rijksbaron}, A.~\emph{The syntax and Semantics of the verb in classical
  Greek}, Chicago: University of Chicago Press, 2002.
\tit{Robin}, L.~\emph{Théorie platonicienne de l'amour}, Paris: Felix Alcan,
  1908.
\tit{Robinson}, T.~M.~\emph{A~psicologia de Platão}, trad. Marques, Marcelo
  P., São Paulo: Loyola, 2007.
\tit{Robinson}, T.~M.~\emph{The argument for immortality in
  Plato's}~\emph{Phaedrus}, In Essays in ancient Greek Philosophy, Ed.
  John Anton \& George Kustas, \versal{NY} Press, 1971.
\tit{Rosseti}, L.~(Org.)~\emph{Understanding the Phaedrus}, Sankt Augustin:
  Verlag, 1992.
\tit{Rougier}, L.~\emph{La religion astrale des pythagoriciens}, Paris:
  Presses Universitaires de France, 1959.
\tit{Rowe}, C.~\emph{The unity of the Phaedrus: a replay to Heath}, In
  Oxford Studies in Ancient Philosophy, volume \versal{VII}, Oxford, 1989.
\tit{Schäfer}, Christian (Org.)~\emph{Léxico de Platão}, São Paulo: Loyola,
  2012.
\tit{Schefer}, C.~\emph{Rhetoric as part of an initiation into the
  mysteries: a new interpretation of the platonic Phaedrus}, In Plato as
  author: the rhetoric of philosophy, edited by Michelini, Ann N.,
  Leiden, Boston: Brill, 2003.
\tit{Slezák}, T.~\emph{Ler Platão}, São Paulo: Loyola, 2005.
\tit{Smith}, H.~W.~\emph{Greek Grammar}, 2\textsuperscript{nd}~ed. 1920
  [revised by Messing, 1956].
\tit{Sorel}, R.~\emph{Les cosmogonies grecques}, Paris: \versal{PUF}, 1994.
\tit{Trabattoni}, F.~\emph{Oralidade e escrita em Platão}, trad. Bolzani
  Filho, R.~\& Puente, F.~R., São Paulo: Discurso Editorial, 2003.
\tit{Trabattoni}, F.~\emph{Scrivere nell'anima. Verità, dialettica e
  persuasione in Platone}, Firenze: La Nuova Italia, 1994.
\tit{Trivigno}, F.~\emph{Putting Unity in its Place: Organic Unity in
  Plato's Phaedrus}, In Literature and Aesthetics, vol. 19, Sidney:
  Sidney Society of Literature \& Aesthetics, 2009.
\tit{Untersteiner}. M.~\emph{I sofisti}, Milano: Mondadori, 1996.
\tit{Urbina}, J.~M P.~\emph{Diccionario bilingüe manual Griego clássico-
  Español}, Madrid: Vox, 2012.
\tit{Vernant}, J"-P.~\emph{Mito e religião na Grécia antiga}, Campinas:
  Papirus, 1992.
\tit{Vernant}, J"-P.~\emph{Mito e sociedade na Grécia antiga}, Brasil: \versal{UNB},
  1992.
\tit{Vidal}, G.~R.~\emph{La dimensión política de la retórica griega},
  Rétor, 1, 1, Argentina: 2011.
\tit{Vidal}, G.~R.~\emph{Notas sobre la retórica de Isócrates}, Noua Tellus,
  Anuario del Centro de Estudios Clásicos, 24, 1, México: Unam, 2006.
\tit{Vürtheim}, J.~\emph{Stesichoros' Fragmente und Biographie}, Lieden:
  A.W.~Sijthoff's, 1919.
\tit{Watanabe}, Lygia A\emph{. Platão -- por mitos e hipóteses,}~São Paulo:
  Moderna, 1995.
\tit{Watanabe}, Lygia A\emph{. Vérité du mythe, vérité de l'histoire chez
  Platon,~}Paris: \versal{EHESS}, 1983.
\tit{West}, M.~L.~\emph{Greek Metre}, London: Oxford, 1982.
\end{bibliohedra}
